李國能批釋法屬加諸普通法「政治決定」

李國能批釋法屬加諸普通法「政治決定」

2017-4-21 15:41字體： A A A
《眾新聞》報道，終審法院前首席大法官李國能昨日於城市大學出席一閉門論壇時，被問及對全國人大常委會就梁頌恆、游蕙禎宣誓案釋法的看法。李國能雖未有直接評論事件，但表示人大釋法是加諸普通法的政治決定，因為人大常委會是政治組織，而且在其釋法前只需諮詢基本法委員會，但整個過程不對外公開。另外，因為釋法有補充法律之意，故釋法內容必定比以普通法去解釋法律為廣。

李國能認為，中港雙方在釋法上有一個共識，便是人大常委會只會在非常例外的情況下才釋法，但至於此舉會否破壞司法獨立，雙方的認知有差距。香港一方會認為人大在審訊期間釋法，為破壞司法獨立的行為。然而，中國政府則認為釋法是屬於法制的一部分，他們只是行使法制中的最終釋法權。

（圖片來源：蘋果日報）